\input{../notemp}

\title{確率論 第5回}

\begin{document}
\maketitle

\section{確率変数}

白珠1、2、3 赤球4。、5

非復元抽出で2個取り出す

\[
	\Omega = \begin{cases}
		(1, 2) (1, 3) (1, 4) (1, 5)\\
		(2, 1) (2, 3) (2, 4) (2, 5)\\
		(3, 1) (3, 2) (3, 4) (3, 5)\\
		(4, 1) (4, 2) (4, 3) (4, 4)\\
		(5, 1) (5, 2) (5,3)(5,4)\\
	\end{cases}
\]

\begin{eqnarray*}
	P\{赤が2個\} &=& P\{(4,5)または(5,4)\}\\
				 &=& P\{(4, 5)\} + P\{(5,4)\}\\
	 &=& \cfrac{1}{20} + \cfrac{1}{20}\\
  &=& \cfrac{1}{10}
\end{eqnarray*}

$X = 白珠の数$

\begin{eqnarray*}
	P\{X = 0\}&=& \cfrac{1}{20}\times 2  = \cfrac{1}{10} \\
	P\{X = 1\}&=& \cfrac{1}{20}\times 12 = \cfrac{3}{5} \\
	P\{X = 2\}&=& \cfrac{1}{20} \times 6 = \cfrac{3}{10}
\end{eqnarray*}

$X = \mbox{ノートPCがトラブルなしに使用できる年数}$

$X \in \left. [0, \infty\right)$

$P\{X \geq 1\}$

$P\{2 < X \leq 3\}$

$P\{5 \leq X\}$

$X \leq b, a \leq X, a < X < b$

$X < b, a < X, a \leq X \leq B$

$a \leq X < b, a < X \leq b, X = a$

$\Downarrow$

\fbox{$X \in I$} $I$区間

$X \in b \Rightarrow I = (-\infty, b], a<X<b \Rightarrow I = (a, b)$

$a < X \leq b \Rightarrow I = (a, b]$

$a = X \Rightarrow I = \{a\}$

\subsection{$Def1.$ $X$が確率変数(rv)}

$X = X(\omega)$

\[
	\omega \in \Omega = \begin{cases}
		\overbrace{(1, 2)}^{\omega_1} (1, 3) (1, 4) (1, 5)\\
		(2, 1) (2, 3) (2, 4) (2, 5)\\
		(3, 1) (3, 2) (3, 4) (3, 5)\\
		(4, 1) (4, 2) (4, 3) (4, 4)\\
		(5, 1) (5, 2) (5,3)(5,4)\\
	\end{cases}
\]

$X(\omega_1) = 2$

$X(\omega_{20}) = 0$

$\Leftrightarrow \{\omega : X(\omega) \in I\} \in \ubrac{\mathcal{F}}{\ubrac{事象}{\Omega{}の部分集合}全体}$

$\mathcal{F} = \{\phi, \{\omega_1\}, \cdots , \{\omega_{20}\}, \{\omega_1, \omega_2\}\}$

$\Leftrightarrow P\{X(\omega)\in I\}$が計算可能

$X$がrv

$\Leftrightarrow P\{X \leq b\}$

$P\{a \leq X < b\}$

$P\{a < X\}$

がすべて計算可能

\subsection{$Def.2.$ $X$が確率変数}

$\Leftrightarrow \{\omega : X(\omega) \leq a\} \in \mathcal{F}, \forall_a$

$Def.1.$と$Def.2.$は等価

$\{\omega : X(\omega) \in I \} \in \mathcal{F}, \forall_I\Leftrightarrow \{\omega : X(\omega) \leq a\} \in \mathcal{F}, \forall_a$


\begin{proof}{$Def.1.= Def.2.$}

	\Rarrow 明らか

	$\Leftarrow$ $\{\omega : X(\omega) < a \} = \bigcup_{n = 1}^\infty \{\omega : X(\omega) \leq a - \frac{1}{n}\}$
\end{proof}


\subsection{}

集合$V$、$W$について、$V = W$を証明したい。\Rarrow $V \supset W \wedge V \subset W$

\subsubsection{その1}

\begin{proof}{$\{\omega : X(\omega) < a\} \subset \bigcup_{n = 1}^{\infty}\{\omega : X(\omega) \leq a - \frac{1}{n}\}$}

	$\omega\prime \in \{ \omega : X(\omega) < a \}$ とすると、

	$X(\omega\prime) < a$

	このとき、適当な$n\prime$をとって

	$X(\omega\prime) \leq a - \frac{1}{n\prime} < a$

	すなわち、

	$\omega\prime \subset \bigcup_{n = 1}^\infty \{\omega : X(\omega) \leq a - \frac{1}{n}\}$

	よって、

	$\{\omega : X(\omega) < a \} \subset \bigcup_{n = 1}^\infty \{\omega : X(\omega) \leq a - \frac{1}{n}\} $
\end{proof}

\subsubsection{その2}

\begin{proof}{$\{\omega : X(\omega) < a\} \supset \bigcup_{n = 1}^{\infty}\{\omega : X(\omega) \leq a - \frac{1}{n}\}$}
	
	$\omega\prime\prime \in \bigcup_{n = 1}^\infty \{\omega: X(\omega) \leq a - \frac{1}{n} \}$とすると、

	$X(\omega\prime\prime) \leq a - \frac{1}{n\prime\prime} < a$

	$\therefore \omega\prime\prime \in \{\omega : X(\omega) < a\}$ 

	したがって、$\{\omega : X(\omega) < a\} \supset \bigcup_{n = 1}^{\infty}\{\omega : X(\omega) \leq a - \frac{1}{n}\}$
\end{proof}

\emph{その1}と\emph{その2}より$\{\omega : X(\omega) < a\} = {\infty}\{\omega : X(\omega) \leq a - \frac{1}{n}\}$

\subsection{$Def.2.$ $X$が$rv$}

$\Leftrightarrow$ $\{\omega: X(\omega) \leq a\} \in \mathcal{F}, \forall_a$

$\Leftrightarrow $ $P\{X \leq a\}$を計算することができる

\sectionize{問題}
\subsection{問1. 2つの正しく作られたコインHが出たコインの数をYとするとき、$P\{\omega : Y(\omega) = i\}(i = 0, 1, 2)$を求めよ}

$\omega \in \Omega = \{\ubrac{HH}{\omega_1}, \ubrac{HT}{\omega_2}, \ubrac{TH}{\omega_3}, \ubrac{TT}{\omega_4}\}$

$\{\omega : Y(\omega) = 0\} = \{\omega_4\}$

$\{\omega : Y(\omega) = 1\} = \{\omega_2, \omega_3\}$

$\{\omega : Y(\omega) = 2\} = \{\omega_1\}$


$P\{\omega : Y(\omega) = 0\} = P\{\{TT\}\} = \frac{1}{4}$

$P\{\omega : Y(\omega) = 1\} = P\{\{HT\}, \{TH\}\} = \frac{1}{2}$

$P\{\omega: Y(\omega) = 2\} = P\{\{HH\}\}  = \frac{1}{4}$

\subsection{問3. $P\{H\} = p, P\{T\} = 1 - p$}

\subsubsection{$\Omega = \{H, TH, TTH,  \cdots \}$}

\subsubsection{$P\{\omega : N(\omega) = i\} = P\{TTT \cdots TH\} = (1 - p)(1 - p)(1 - p) \cdots (1 - p)p = (1 - p)^{i - 1}p $}

\subsubsection{$P\{\omega : N(\omega) = 2 \vee N(\omega) = 4\} = P\{TH\}+P\{TTTH\} = (1 - p)p + (1 - p)^3p$}

\subsubsection{$P\{\bigcup_{i = 1}^\infty \{\omega : N(\omega) = i\}\} = 1$}

$\because(左辺) = p + (1 - p)p + (1 - p)(1 - p)p + \cdots = p[ 1 + (1 - p) + (1 - p)^2 + \cdots  ] = p\cfrac{1}{1 - (1 - p)} = 1$


\section{確率分布}

$X$の性質は$\ubrac{P\{x \leq a \}}{分布関数}$を見ればわかる

白が2個、赤が3個のボール5個が入った袋から非復元抽出で連続的に2個取り出す

$X $: 白いボールの数

$P(X = 0) = \frac{2}{20} = \frac{1}{10}$

$P(X = 1) = \frac{12}{20} = \frac{6}{10} $

$P(X = 2) = \frac{6}{20} = \frac{3}{10} $

$P(X \leq a) =? $

$P(X \leq 0.5) = P(X = 0) + P(0 < X \leq 0.5) = \frac{1}{10} + 0$

$P(X \leq 1) = P(X = 0) + P(X = 1)$

$P(X \leq 2) = P(X = 0) + P(X = 1) + P(X = 2)$

$F(b) = P(X \leq b)$

$\lim_{b \rightarrow -\infty } F(b) = 0$

$P(a < X \leq b) = P(x \leq b) - P(x \leq a) = F(b) - F(a)$

$P(X ) b) \neq F(b) = P(X \leq b) ( = P(X < b) + P(X \leq b))$

分布関数$F(x) = P(X \leq x)$は右連続

$F(2) = P(X \leq 2)$

$\lim_{h \rightarrow 0} F(2 + h) = F(2)$

$\lim_{h \rightarrow 0} F(2 - h) \neq F(2)$

\end{document}
